# curso-verilog.v

## EN OTROS IDIOMAS

* [English (Inglés)](https://gitlab.com/jjchico/verilog-course.v)

## INTRODUCCIÓN

¡Hola!

Este es un curso básico de Verilog escrito en Verilog. Mientras otros cursos
contienen ejemplos, éste curso es más bien una colección de ejemplos que
contienen un curso. Cada archivo Verilog (extensión `.v`) constituye un ejemplo
de codificación en Verilog junto con los comentarios y descripciones breves de
los conceptos que incorpora.

El curso se divide en varias unidades que contienen lecciones. La estructura es
la típica de un curso de introducción a los circuitos digitales. Algunos
conceptos fundamentales sobre circuitos digitales se explican brevemente, pero
se asume que el usuario tiene conocimientos previos de circuitos digitales o
bien los está adquiriendo mientras realiza este curso.

Aunque este curso se centra en el lenguaje Verilog y no contempla la fase de
implementación, los ejemplos se han realizado con intención de que sean
sintetizables. Actualmente es fácil y asequible implementar diseños digitales en
dispositivos FPGA empleando herramientas libres como
[Icestorm](https://github.com/cliffordwolf/icestorm),
[Apio](https://github.com/FPGAwars/apio) o
[Icestudio](https://github.com/FPGAwars/icestudio)

## CÓMO EMPEZAR

Para seguir el curso basta con clonar o descargar y descomprimir este
repositorio y acceder a la carpeta *verilog* que contiene. Dentro de esta
carpeta están las carpetas numeradas  de cada unidad y lección. Simplemente abre
los archivos de código Verilog por orden y sigue las instrucciones en los
comentarios que contienen.

## HERRAMIENTAS

Para sacar el máximo partido de este curso, el alumno debe compilar y simular
los diseños que se proponen. En este curso se emplea [Icarus
Verilog](http://www.icarus.com/eda/verilog/) para la simulación y
[Gtkwave](http://gtkwave.sourceforge.net/) como visor de ondas y las lecciones
incluyen instrucciones específicas sobre como simular y ver los resultados de
los ejemplos con estos programas. En este curso se asume que los programas
necesarios están instalados y que el alumno es capaz de ejecutarlos desde una
línea de comandos de su sistema. No obstante, cualquier combinación de
herramientas que permita editar archivos de texto plano y simular archivos
Verilog es adecuada para editar y simular los ejemplos del curso, incluyendo los
entornos de diseño de fabricantes de FPGA o las plataformas de diseño web como
[EDAPlayground](https://www.edaplayground.com/).

Tanto Icarus Verilog como Gtkwave están disponibles en los repositorios de las
principales distribuciones de Linux, por lo que es una plataforma idónea para
seguir este curso. El editor de texto del sistema u otro más avanzado de su
elección pueden usarse para editar el código. En sistemas tipo Debian como
Ubuntu, los programas necesarios pueden instalarse desde un terminal con:

    $ sudo apt install iverilog gtkwave

Icarus Verilog y Gtkwave también están disponibles para [Microsoft
Windows(TM)](http://bleyer.org/icarus/). El autor desconoce si esta versión
está actualizada o si es mantenida activamente. Para editar el código
Verilog puede usarse cualquier editor de texto plano compatible con  texto UNIX
y codificación UTF8. Los usuarios de MS Windows probablemente prefieran emplear
un editor de texto plano avanzado como
[Notepad++](http://notepad-plus-plus.org/) en vez del editor incluido con el
sistema.

Al ser programas nativos de sistemas UNIX, es probable que Icarus Verilog y
Gtkwave estén disponibles para otros sistemas operativos. El usuario interesado
debe explorar estas opciones.

## CONTENIDOS

### Unidad 1. Fundamentos de lenguajes de descripción de hardware

  * Lección 1.1. Introducción a los lenguajes de descripción de hardware
  * Lección 1.2. Descripción de funciones combinacionales y simulación
  * Lección 1.3. Tipos de descripciones en Verilog

### Unidad 2. Bancos de prueba

  * Lección 2.1. Simulación con banco de pruebas
  * Lección 2.2. Comparación de descripciones con el mismo banco de pruebas

### Unidad 3. Ejemplos combinacionales

  * Lección 3.1. Diseño de una alarma sencilla para un automóvil
  * Lección 3.2. Detector de números primos
  * Lección 3.3. Retrasos y azares

### Unidad 4. Subsistemas combinacionales

  * Lección 4.1. Ejemplos de descripciones de subsistemas combinacionales
  * Lección 4.2. Diseño de un convertidor BCD-7 segmentos (ejercicio)
  * Lección 4.3. Convertidores bin/gray parametrizados.
  * Lección 4.4. Análisis de un circuito con subsistemas (ejercicio)

### Unidad 5. Circuitos aritméticos

  * Lección 5.1. Diseño de sumadores
  * Lección 5.2. Diseño de sumadores/restadores
  * Lección 5.3. Diseño de una Unidad Lógico-Aritmética

### Unidad 6. Circuitos secuenciales

  * Lección 6.1. Descripción de biestables
  * Lección 6.2. Comparación de biestables
  * Lección 6.3. Asignaciones con y sin bloqueo
  * Lección 6.4. Descripción de máquinas secuenciales. Detector de secuencia
  * Lección 6.5. Diseño de un arbitrador

### Unidad 7. Registros y contadores

  * Lección 7.1. Diseño de un registro universal
  * Lección 7.2. Diseño de un contador con varias operaciones
  * Lección 7.3. Diseño de un cronómetro (ejercicio)

### Unidad 8. Memorias.

  * Lección 8.1. Diseño de un multiplicador basado en ROM
  * Lección 8.2. Memoria RAM asíncrona
  * Lección 8.3. Memorias RAM síncronas

## CONVENIOS

  * Los archivos usan indentación de 4 espacios para una mejor estructuración
    del código. Con esta configuración todos los archivos se componen de líneas
    de 80 carácteres como máximo, por lo que son fácilmente legibles y editables
    en un terminal estándar de 80 columnas.

  * En el código se emplean dos tipos de comentarios con funciones
    diferenciadas. Los comentarios de tipo `//...` se emplean para aclaraciones
    breves que se consideran útiles para entender mejor el código. Los
    comentarios de tipo `/*...*/` contienen explicaciones más largas propias del
    curso. Este segundo tipo de comentario puede eliminarse de los archivos
    fuente para producir sólo los ejemplos sin explicaciones adicionales para,
    por ejemplo, reutilizar el código para proyectos propios. El siguiente
    ejemplo muestra como eliminar los comentarios adicionales de un archivo de
    forma fácil:

        $ awk '/\/\*/,/\*\// {next};{print}' alarma.v > clean/alarma.v

  * Este curso emplea el estándar Verilog empleado por Icarus Verilog. En el
    momento en que se escribe es el estándar Verilog-2005 (IEEE 1634-2005). La
    mayoría de los ejemplos deberían funcionar con cualquier herramienta que
    soporte al menos el estándar Verilog-2001. Cualquier simulador actual
    soporta al menos esta versión.

  * El código emplea construcciones al estilo ANSI (similar a ANSI-C)
    introducida por el estándar Verilog-2001.

## EJEMPLOS ADICIONALES

Puedes encontrar ejemplos y diseños prácticos de Verilog adicionales en el
proyecto [verilog-examples](https://gitlab.com/jjchico/verilog-examples).

## CONTRIBUCIONES

Las contribuciones al proyecto son bienvenidas en cualquier formato: informes
de errores, solicitudes de integración (_pull requests_/_merge requests_), etc.

## AUTOR

2009-2019 Jorge Juan-Chico <jjchico@gmail.com>

## LICENCIA

Este archivo es parte de curso_verilog.v. curso_verilog.v es software libre:
puede redistribuirlo y/o modificarlo bajo los términos de la Licencia General
Pública de GNU publicada por la Fundación de Software Libre, tanto su versión 3
como, opcionalmente, cualquier otra versión posterior.
Véase <http://www.gnu.org/licenses/>.

This file is part of curso_verilog.v. curso_verilog.v is free software: you can
redistribute it and/or modify it under the terms of the GNU General Public
License as published by the Free Software Foundation, either version 3 of the
License, or (at your option) any later version.
See <http://www.gnu.org/licenses/>.